港珠澳穿梭巴 人臉辨識監察司機 20秒打3呵欠即發警示 戴手環測心跳

【明報專訊】快將通車的港珠澳大橋將會有穿梭巴士24小時行駛，來往三地口岸，繁忙時間少於5分鐘一班車，初期每日最高可載客量達9.6萬次。巴士公司更引入科技，包括人臉辨識技術監察司機駕駛表現及態度，若司機在20秒間打3個呵欠，控制中心便會向他發警示，確保司機在良好狀態下駕車。

承辦商：時速限70公里

港珠澳大橋通車後，除了指定跨境牌的車可通過，旅客亦可乘坐穿梭巴士來往三地口岸。穿梭巴士營辦商表示，大約43公里的路程需時約40分鐘。大橋時速限制是100公里，不過，穿梭巴士最多只會以每小時70公里行駛。

珠海設監控中心 系統內地研發

廣東港珠澳大橋穿梭巴士有限公司董事長張廣友表示，公司引入的安全管理系統，由內地自行研發，針對司機行為作分析，以人臉辨識監察司機駕駛時狀態，如疲勞駕駛、頻密打呵欠如20秒內連打3個呵欠、駕駛時左顧右盼等，系統都會發出警報，中央控制中心會提出警示。而疲勞駕駛屬嚴重行為，公司會作處分。

須申報前一晚睡眠 處分疲勞駕駛

巴士公司亦會監測司機健康狀况。司機在開工前需要申報對上一晚的睡眠時間，在駕駛時亦要佩戴特製手環，監察司機體能數據如心跳脈搏等身體狀况。

另外，張廣友表示，系統會監察司機的駕駛態度，如無打燈轉線、超速等都會記錄在案，在工作後與司機檢討。巴士公司又從以色列引入車距系統，確保巴士不會跟車太貼，否則亦會有警示。

24小時服務 平日10至15分一班

通車初期會有120部穿梭巴士24小時服務，當中100部是瑞典品牌的單層巴士，20部德國品牌雙層巴士。班次方面，平日約10至15分鐘一班車，繁忙時間可加密至少於5分鐘一班車，通宵15至30分鐘一班；大橋的巴士站可同時間開出10部巴士。張廣友表示，已聘請超過130名車長，當中有30名香港司機，入職培訓課時共30天。每月開工25日、每日10小時。

票價方面，張廣友表示，流傳單程票價80元人民幣，但三地政府仍在商討票價。3個口岸都有售票站，可用電子或現金買票，不用實名制，亦可在市區透過旅行社買票。

好快有埋人民評分系統

其實幾勁

check埋有無扯旗

人權大國

又多幾個理由加車費

過到條橋再講啦

女司機呢？

睇到呢個post即時打左個'喊怒'

好快琴埋植入晶片

乘客評分系統

搞咁多，倒不如整條鐵路過澳門過珠海仲好啦

不如整自動駕駛

我考車牌要左顧右盼先合格喎

好撚似black mirror

不如拆咗再起跨海高鐵咪得囉
掉落海另計

連登組團去對司機打喊露
集體加强傳染性